# Polynome

![Quelle: https://mathandchristina.weebly.com/](images/1_intro_polynom.png)


## Lernziele

- [ ] **Terme und Variabeln**
  - [ ] Ich verstehe, was eine Variable ist, und wie ich die mathematischen Grundoperationen darauf anwenden
  - [ ] Ich kenne die hierarchie der Operationen und kann diese anwenden
  - [ ] Ich kann bei einem Term zwischen einer Summe und einem Produkt unterscheiden


- [ ] **Polynome**
  - [ ] Ich kann in eigenen Worten den unterschied von einem Monom und einem Polynom erklären
  - [ ] Ich kann anhand gegebener Terme zwischen Monom und Polynom unterscheiden
  - [ ] Ich kann Polynome ihren Grad zuweisen


- [ ] **Grundoperationen mit Polynomen**
  - [ ] Ich kann beliebige Polynome addieren und subtrahieren (Bsp. Addition zweier Binome)
  - [ ] Ich kann beliebige Polynome multiplizieren (Bsp. Monom mit Trinom)
  - [ ] Ich kann beliebige Polynome dividieren (Bsp. Polynom mit Zahl oder Polynom mit Polynom)


- [ ] **Potenzen von Polynomen**
  - [ ] Ich kenne die drei binomische Formeln und kann diese Anwenden
  - [ ] Ich kann das Pascal'sche Dreieck bis zu einem beliebigen Grad aufstellen
  - [ ] Ich kann Binome mit höheren Potenzen anhand des Pascal'schen Dreiecks berechnen


## Repetition Terme und Variabeln
Wir erinnern uns an folgende Definitionen

::: {.callout-caution title="Definition: Variable" icon=false}
Eine Variable ist ein Platzhalter für eine Zahl. Meist werden Buchstaben, wie a,b,c,...,x,y,z oder $\alpha$, $\beta$, $\gamma$.. etc. verwendet. Man kann aber auch verschiedene Formen als Variabeln verwenden.
:::

::: {.callout-caution title="Definition: Term" icon=false}
Ein Term ist eine sinnvolle Abfolge mathematischer Zeichen (Zahlen, Variabeln, Klammern und Operationszeichen), aber ohne Gleichheitszeichen.
:::

* Zwischen zwei Variabeln oder einer Zahl und einer Variabeln darf man den Multiplikationspunkt weg lassen ($2\cdot a$ ist dasselbe wie $2a$)
* Stehen mehrere Variabeln in einem Produkt, so werden diese alphabetisch geordnet.
  * Steht zusätzlich eine Zahl im Produkt (diese Zahl nennt man Koeffizient), steht diese an erster Stelle.
  * Beträgt der Koeffizient $1$ oder $-1$, wird er nicht geschrieben

**Beispiele:**

* Ein einfacher Term ist die Abfolge $1+4$. Wir können nun statt Zahlen auch Variablen verwenden, z.B. $a+ b$.
* Kompliziertere Terme können neben Zahlen oder Variablen und einem Operationszeichen auch
mehrere Operationszeichen und Klammern enthalten: $3\cdot (a−b) + 15 : 3−c$
* $5x= 7$ und $4ac)−5ac(+d3$ sind keine Terme


### Terme umformen und vereinfachen

::: {.callout-caution title="Rechengesetze Termumformung" icon=false}
**Kommutativgesetz (KG) der Addition und Multiplikation**

'Vertauschungsgesetz': Die Reihenfolge der Summanden bei der Addition oder Faktoren bei der Multiplikation dürfen frei vertauscht werden. Nicht aber bei einer Subtraktion oder Division!
$$
a+b = b+a
$$

$$
a\cdot b = b\cdot a
$$

---

**Assoziativgeset (AG) der Addition und Multiplikation**

'Verknüpfungsgesetz': Die Art der Klammerung bei Additionen und Multiplikationen hat keinen Einfluss auf das Ergebnis. Nicht aber bei einer Subtraktion und Division!

$$
a+(b+c) = (a+b)+c =  a+b+c
$$

$$
a\cdot (b\cdot c) = (a\cdot b)\cdot c= a\cdot b\cdot c
$$

---

**Klammern bei Multiplikation / Division**

Es wird jeweils nur ein Faktor in der Klammer mit dem zweiten Faktor multipliziert / dividiert.

$$
(5b)\cdot 3 = 5\cdot b\cdot 3 = 15b \ \text{  nicht: }\  15\cdot 3b
$$

$$
(14c) : 7 = \frac{14c}{7} = \frac{2c}{1} = 2c \ \text{  nicht: }\  \frac{14}{7}\cdot \frac{c}{7}
$$

---

**Distributivgesetz (DG) der Multiplikation über Addition/Subtraktion**

'Verteilungsgesetz': Ein Faktor wird auf eine Summe oder Differenz in Klammern verteilt, indem man jeden Summanden (oder einzeln mit dem Faktor multipliziert.

$$
a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c
$$

$$
a \cdot (b - c) = a \cdot b - a \cdot c
$$

:::


Zwei Terme $T_1$ und $T_2$ heissen äquivalent, wenn alle möglichen Einsetzungen für die Variabeln bei $T_1$ und $T_2$ den selben Wert ergeben, so dass gilt: $T_1 = T_2$

Einen Term umformen bedeutet, man ersetzt ihn durch einen äquivalenten Term.


**Regeln: **


* Gleiche Variabeln dürfen zusammengefasst werden
$$
3v + 7v = (3+7)v = 10v
$$

* Verschiedene Variabeln oder Variabeln und Zahlen dürfen **NIE** zusammengefasst werden
$$
5x + 2y -3x + 6y = 2x + 8y
$$

$$
2-4x-9+8x = 4x-7
$$

* Multiplikationen mit gleicher Variable als Faktor können zu einer Potenz zusammengefasst werden
$$
a\cdot a\cdot b\cdot a\cdot b\cdot a = a^4 b^2
$$

* Verschiedene Potenzen der selben Variable dürfen **NIE** zusammengefasst werden
$$
3x^2 + 5x^4 - 2x^2 + x^4 = x^2 + 9x^4
$$

### Hierarchie der Operationen
Die Hierarchie der mathematischen Operationen ist vorgegeben:

**Kla**mmer vor **Po**tenz vor **Pu**nktoperationen vor **Stri**choperationen

Merkhilfe: KlaPoPuStri

![](images/1_klapopustri.jpg)


::: {.callout-tip title="Beispiel" collapse="true"}
Werte den folgendnen Term aus

$$
a(b+cd^e)
$$
für $a=6, b=5, c=4, d=3, e=2$
:::


::: {.callout-note title="Bemerkung"}
$$
-x^2\neq (-x)^2
$$

* mit $-x^2$ wird nur die Variable $x$ quadriert
* mit $(-x)^2$ wird die Variable und das negative Vorzeichen quadriert
:::


### Summe oder Produkt
Bevor wir eine spezielle Gruppe von Termen betrachten, - die Polynome - müssen wir aber den Unterschied zwischen einer Summe und einem Produkt etwas genauer anschauen. Die zuletzt ausgeführte Operation entscheided, um welchen Term es sich handelt.

**Beispiele für Summen**

* $x+y$
* $5a + b$
* $3b^2 - 2ab$


**Beispiele für Produkte**

* $xy$
* $5(a+b)$
* $(b^2-a):2$


::: {.callout-note title="Bemerkung"}
Dir ist vieleicht aufgefallen, dass $3b^2 - 2ab$ als "Summe" aufgelistet wurde, obwohl es sich um eine Differenz handelt?

Man kann jede Differenz als eine Summe mit negativen Vorzeichen betrachten. So wird die negative Gegenzahl addiert, statt der positiven Subtrahiert:

$5-3$ ist dasselbe wie $5+ (-3)$


Ebenfalls wurde $(b^2-a):2$ als "Produkt" eingeordnet, statt als "Quotient". Eine Division mit einer Zahl ist dasselbe wie eine Multiplikation mit dem Kehrwert der selben Zahl:

$4:2$ ist dasselbe wie $4 \cdot \frac{1}{2}$
:::

::: {.callout-tip title="Beispiele für Summen" collapse="true"}
Werte den folgendnen Term aus

$$
a(b+cd^e)
$$
für $a=6, b=5, c=4, d=3, e=2$
:::

::: {.callout-important title="Aufgaben lösen"}
Lösen die Aufgaben zum Thema [Terme und Variabeln @sec-terme_und_variabeln]
:::



## Polynome

### Monome
::: {.callout-caution title="Definition Monom" icon=false}
Ein *Monom* ist ein Produkt verschiedener (oder gleicher) Variabeln und ganzzahliger Zahlen mit nicht-negativen Exponenten.

Es darf keine Addition, Subtraktion, Wurzeln oder Division durch Variabeln enthalten
:::

Schauen wir uns folgende Beisiele an:

**Beispiele für Monome**

* $ab$
* $5a^2$
* $-3x^5z^2$

***Keine* Beispiele für Monome**

* $a-b$
* $2\sqrt{a}$
* $-\frac{2x}{5yz}$


::: {.callout-caution title="Definition Monom - Koeffizient" icon=false}
Besteht ein Monom aus einer Zahl und einer Variable, so nennt man die Zahl vor den Variabeln den *Koeffizienten* des Monoms.
:::

**Beispiele:**

* $2a$: Der Koeffizient ist die Zahl $2$
* $-7b^2d$: Der Koeffizient ist die Zahl $-7$
* $\frac{3}{5} xyz$: Der Koeffizient ist die Zahl $\frac{3}{5}$


::: {.callout-caution title="Definition Monom - gleichartige Monome" icon=false}
Bestehen Monome aus dem selben Produkt von Variabeln (möglicherweise in unterschiedlicher Reihenfolge), nennt man *gleichartige Monome*.

Die Koeffizienten können unterschiedliche Werte haben.

Besitzen gleichartige Monome die gleichen Koeffizienten, werden diese Terme als *gleiche Monome* bezeichnet.
:::

**Beispiele für gleiche Monome**

* $2xyx$ und $2x^2y$
* $-7abc^2$ und $-7ac^2b$
* $\frac{3}{4}mnp$ und $\frac{3}{4}pnm$


**Beispiele für gleichartige Monome**

* $5$ und $-3$
* $-5acx$ und $\frac{1}{2}xac$
* $n(-3)azn$ und $-3an^2 z$


**Beispiele für nicht gleichartige Monome**

* $x$ und $y$
* $3abcd$ und $-\frac{1}{5}abc$
* $a^2b$ und $ab^2$
* $5cdcc$ und $5c^2d^2$

### Einführung Polynome
Der Begriff Polynom stammt aus den zusammengesetzten griechischen Worten *poly* (viel) und *nomos* (Gesetz, Regel). Auch wird es übersetzt als vielteilig, vielnamig. Wo ein Monom (*Mono* bedeutet übersetzt: allein, einzig) für etwas einmaliges steht, steht ein Polynom für vielteiliges.

::: {.callout-note title="Mono vs. Poly" collapse="true"}
Die Begriffe Mono und Poly kommen in der Mathematik, aber auch in anderen Disziplinen häufig vor, es lohnt sich die Begriffe auseinanderhalten zu können. Dazu ein kleines Beispiel:

Bestimmt hast du aus der Biologie die Begriffe *Monogamie* und *Polygamie* gehört.

In der *Monogamie* befinden sich Lebewesen in einer Beziehung wo es nur *einen einzigen* Partner gibt (Bsp. Albatrosse).

In der *Polygamie* haben entweder Männchen, oder Webichen oder beide mehrere Partner (Bsp. Trauerschnäpper).
:::


Addiert man Monome, ist das Resultat meist kein Monom mehr. Diesen, durch addieren von Monomen neu entstandenen Monomen nennen wir *Polynom*.

::: {.callout-caution title="Definition Polynom" icon=false}
Ein *Polynom* ist eine Summe von einem oder mehreren Monomen
:::

Somit ist jedes Monom auch ein Polynom. Aber nicht jedes Polynom ist ein Monom!

Die Vorsilbe *poly*, welche schlicht *viel* bedeutet, können wir auch etwas genauer beschreiben:

* mono $\rightarrow$ einzeln (1) $\rightarrow$ *Monom*
* bi $\rightarrow$ zweifach (2) $\rightarrow$ *Binom*
* tri $\rightarrow$ dreifach (3) $\rightarrow$ *Trinom*


**Beispiele**

* $15ab^2cdx^5yz^3$: Monom, der Term besteht aus **einem einzigen** Produkt.
* $x-y$: Binom, der Term besteht aus einer Summe von **zwei Monomen**.
* $3x^2 + 3x -5$: Trinom, der Term besteht aus einer Summe von **drei Monomen**

Aber achtung! Es ist nicht immer sofort klar, ob es sich um welchen typ es sich handelt. Erst, wenn der Term maximal vereinfacht wurde, kann eine Aussage getroffen werden.


::: {.callout-tip title="Beispiel Benennung Monom, Binom, Trinom.." collapse="true"}
Um welchen Polynomtyp handelt es sich bei untenstehendem Term?

$$
3(-b+(-2c))
$$
:::

### Grad eines Polynoms
Wie wir gesehen haben, kann man Polynome anhand der Anzahl Produkte unterscheiden. Eine weitere Möglichkeit der Unterscheidung von Polynomen ist ihr *Grad*.

::: {.callout-caution title="Definition: Grad von Polynomen" icon=false}
Der Grad eines *Monoms* ist die **Summe** aller Exponenten der vorhandenen Variabeln.

Der Grad eines *Polynoms* entspricht dem höchsten Grad der darin vorkommenden Monome.
:::

**Achtung:** Auch der Exponent $1$ muss beachtet werden, auch wenn dieser üblicherweise nicht ausgeschrieben wird:
$a=a^1 \leftarrow$ Grad: $1$



::: {.callout-tip title="Beispiel: Grad des Polynoms bestimmen" collapse="true"}
Bestimme den Grad des folgenden Polynoms

$$
13x^2y - (xy)^2 + 10xy^2 + 2^{10}y
$$

Tip: Bestimme zuerst den jeweiligen Grad der Monome
:::





## Grundoperationen mit Polynomen
Polynome werden dich in der Mathematik noch eine ganze Weile begleiten. Nicht, weil wir zwischen Monomen und Polynomen oder deren Grad unterscheiden möchten, sondern weil wir später z.B. in der Phsyik fast alles mit *Gleichungen*, respektive *Funktionen* beschreiben (und natürlich berechnen). Zu diesen Themen kommen wir aber später noch. Wir benötigen erst noch etwas Übung und mehr Vorwissen, bevor wir uns in diesen Teil der Mathematik begeben.

Wie rechnet man nun mit Polynomen?

Einige Operationen kennen wir bereits von den Termen.


### Addition und Subtraktion
Addieren wir zwei oder mehr Polynome (oder subtrahieren sie voneinander), erhalten wir i.d.R. ein längeres Polynom, welches möglicherweise vereinfacht werden kann.

Wir vereinfachen, indem wir die Koeffizienten von gleichartigen Monomen addieren.

::: {.callout-tip title="Beispiel: Addition und Subtraktion bei Polynomen" collapse="true"}
* Summe zweier Monome: $3x$ und $2yz$
$$
(3x) + (2yz) =
$$


* Summe zweier Binomen: $5bc^2 + a$ und $ab-7cbc$
$$
(5bc^2 + a) + (ab-7cbc) =
$$


* Differenz zweier Binome: $3ab+x^2$ und $5xy+x^2$
$$
(3ab+x^2) - (5xy+x^2) =
$$
:::


### Multiplikation
Bei der Multiplikation gibt es einige Fälle einzeln zu betrachten.

#### Produkt aus zweier Monome
Zwei Monome können wir so multiplizieren, wie wir das bereits von der Multiplikation zweier Variabeln gelernt haben.

::: {.callout-tip title="Beispiel: Multiplikation zweier Monome" collapse="true"}
Wir multiplizieren zwei Monome: $P=2b$ und $Q=-5a^3b^2$:
$$
P\cdot Q = (2b)\cdot (-5a^3b^2)=
$$

**Achtung:** beachte das negative Vorzeichen bei Q
:::



#### Produkt aus einem Monom und einem Bi- oder Trinom
Etwas anders sieht es aus, wenn wir Monome, Binome, Trinome etc. miteinander Multiplizieren möchten. Hier benötigen wir das Distributivgesetz mit Monomen anstelle von Variabeln.

::: {.callout-tip title="Beispiel: Monom mit Binom multiplizieren" collapse="true"}
$$
(3x^2)\cdot (4xy-z^3) =
$$
:::

::: {.callout-tip title="Beispiel: Monom mit Trinom multiplizieren" collapse="true"}
$$
(-5a)\cdot (3u^2 - 2uw + v^2w) =
$$
:::

::: {.callout-tip title="Beispiel: Produkt zweier Binome" collapse="true"}
Betrachten wir fürs verständnis folgendes Beispiel geometrisch: Wir multuplizieren $P=a+b$ mit $Q=c+d$

$$
P\cdot Q = (a+b) \cdot (c+d) =
$$
:::


::: {.callout-tip title="Weitere Beispiele" collapse="true"}
Berechne jeweils $P\cdot Q$

   a) $P = x^2-x$,  $Q = x+1$
   b) $P = -3a+bc$, $Q = b^2c + 5ab$
   c) $P = -7 + g^2$,  $Q = fh - 2$
:::

#### Produkt von Polynomen
Die gefundene Methode für die Multiplikation von Binomen funktioniert auch für Polynome mit beliebiger Anzahl von Monomen.

::: {.callout-caution title="Merke" icon="true"}
Das Produkt zweier *Polynome* berechnet man, indem man jedes *Monom* des ersten Polynoms mit jedem *Monom* des zweiten Polynoms multipliziert.
Anschliessend werden alle erhaltene Produkte addiert.

*'Jedes mit jedem - dann alles addieren'*
:::

::: {.callout-tip title="Beispiele: Multiplikation von Polynomen" collapse="true"}
Berechne jeweils die folgenden Produkte. Stelle das Resultat möglichst einfach dar:

   a) $(3a-b^2) \cdot (-5ab + 3b^2 -2a^2) =$
   b) $(-3xy) \cdot (2x + 4y) =$
   c) $(x-y) \cdot (x^2 - 5x + 1) =$
   d) $(a-3) \cdot (a+2) =$
   e) $(a) \cdot (a^2) \cdot (a-1) =$
   f) $(xy) \cdot (x+y) \cdot (x-y) =$
   g) $(c+1) \cdot (c+2) \cdot (c+3) =$
:::



### Division
Werden zwei beliebige Polynome dividiert, kommt es oft vor, dass das Resultat kein Polynom ist, sondern ein Bruch mit jeweils einem Polynom im Zähler und Nenner.

Wir betrachten aber vorerst nur Divisionen, bei welchen wir ein Polynom als Ergebnis erhalten.

#### Division durch eine Zahl
Steht im Divisor eine Zahl und im Dividenden ein Polynom, so dividiert man den Koeffizienten jedes Monoms des Polynoms durch diese Zahl.

::: {.callout-tip title="Beispiel: Trinom dividiert durch Zahl" collapse="true"}
$$
(3x^2 - 6xy + 9y^2) : 9 =
$$

Als Koeffizienten dürfen Brüche verwendet werden. Im Nenner darf keine Variable vorkommen.
:::


#### Division durch Monom
Steht im Divisor ein Monom und im Dividenden ein Polynom, so dividiert man jedes Monom des Polynoms durch das Monom im Divisor.

::: {.callout-tip title="Beispiel: Trinom dividiert durch Monom" collapse="true"}
$$
(5x^2y - xy + 4xy^2) : (-xy) =
$$

Wir sehen, die divsion funktioniert nur, wenn **alle** Monome des Polynoms die Variabeln des Divisors enthalten.
:::

#### Binom dividiert durch Binom
Dividiert man zwei Binome, klammert man den Dividenden (und auch den Divisor) so aus, dass der Dividend den Divisor als Faktor enthält. Danach dürfen wir *kürzen*.

Was bedeutet das?

Schauen wir es uns in einem Beispiel an:
---

Wir haben die beiden Binome $P=9x^2 - 3xy$ und $Q=3x^3 - xy$ und dividieren diese:

$$
P:Q = (9x^2 - 3xy) : (3x^3 - xy)
$$

* Schritt 1: ausklammern
$$
P=9x^2 - 3xy = 3x(3x-y)
$$

$$
Q=3x^3 - xy = x(3x^2 - y)
$$

* Schritt 2: Dividieren
$$
(9x^2 - 3xy) : (3x^3 - xy) = \frac{3x(3x-y)}{x(3x^2 - y)}
$$

* Schritt 3: Kürzen

$$
\frac{3x(3x-y)}{x(3x^2 - y)} = \frac{3(3x-y)}{3x^2 - y}
$$

---

::: {.callout-tip title="Beispiel: Binom durch Binom" collapse="true"}
Dividiere jeweils $P$ durch $Q$ und vereinfache soweit als möglich.

   a) $P=ab^2 - 3ab$, $Q=2ab - 6a$
   b) $P=2c - 10$, $Q=5-c$
:::


## Potenzen von Polynomen
Wir haben bereits Produkte von Polynomen betrachtet. Mit sehr grossem Aufwand können wir so beliebig hohe Potenzen von Polynomen berechnen. Stell dir vor, du müsstest an einer Prüfung $(2x+y)^{10}$ mit der eben vorgestellten Methode berechnen. Phu, da würde bestimmt fast die gesamte Prüfungszeit nur für diese eine Aufgabe benötigt werden.

Natürlich gibt es aber elegantere Wege um Potenzen von Binomen schneller zu berechnen.

### Die binomische Formeln
Die binomische Formeln betrachten wir am besten geometrisch und finden die entsprechenden Terme

#### Erste binomische Formel
Wir multiplizieren $(a+b)$ mit sich selbst. Also: $(a+b)^2$.

Graphisch stellen wir uns ein grosses Quadrat mit den Seitenlängen $a+b$ vor. Die Fläche setzt sich aus 2 Quadraten mit den Seitenlängen $a$, resp. $b$ zusammen. Dazu kommen 2 rechtecke mit je den Seitenlängen $a$ und $b$.

![](images/1_binom_1.png){width=60%}

::: {.callout-tip title="Erste binomische Formel" collapse="true"}
Wie lautet die erste binomische Formel?

$$
(a+b)^2 =
$$
:::


#### Zweite binomische Formel
Wir multiplizieren $(a-b)$ mit sich selbst. Also: $(a-b)^2$

Graphisch haben wir nun ein einziges Grosses Quadrat mit den Seitenlängen $a$.
In diesem Quadrat schreiben wir 2 Quadrate ein, mit den Seitenlängen $(a-b)$ und $b$. Dadurch resultieren 2 weitere Rechtecke mit den Seitenlängen $(a-b)$ und $b$.›

![](images/1_binom_2.png)

::: {.callout-tip title="Zweite binomische Formel" collapse="true"}
Wie lautet die zweite binomische Formel?

$$
(a-b)^2 =
$$
:::

#### Dritte binomische Formel
Wir multiplizieren $(a+b)$ mit $(a-b)$. Also: $(a+b)\cdot(a-b)$

![](images/1_binom_3.png)

::: {.callout-tip title="Dritte binomische Formel" collapse="true"}
Wie lautet die dritte binomische Formel?

$$
(a+b)(a-b) =
$$
:::


#### Zusammenfassung
Wir haben folgende Formeln gefunden:

::: {.callout-caution title="Binomische Formeln" icon=false}
1. Binomische Formel
$$
(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2
$$

---

2. Binomische Formel
$$
(a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2
$$

---

3. Binomische Formel
$$
(a+b)(a-b) = a^2 - b^2
$$
:::



::: {.callout-note title="Video zu binomischen Formeln" collapse="true"}
Mir ist bewusst, dass das auf den ersten blick nicht ganz so einleuchtend ist.
Hier hilft nur eins: üben, üben üben!

Und möglicherweise hilft auch eine andere Erklärung:
{{< video https://www.youtube.com/watch?v=mU28JTUNyCQ >}}
:::



Schauen wir uns noch einige Beispiele für die binomische Formel an:

::: {.callout-tip title="Beispiele: binomische Formeln" collapse="true"}
Vereinfache folgende Terme:

a) $(a+1)^2$
b) $(d-5)(d+5)$
c) $(x-2)^2$
d) $(2u+3v)^2$
:::



### Höhere Potenzen von Binomen
Nun haben wir Formeln gefunden, um 2er Potenzen von Binomen zu berechnen. Gibt es eine Regel, wie wir beliebig hohe Potenzen berechnen können? Finden wirs raus!

::: {.callout-tip title="Aufgabe: Binome mit höheren Potenzen" collapse="true"}
Berechne jeweils die Potenzen. Schreibe auf Papier und fasse die Ergebnisse als Tabelle zusammen:

```{r, echo=FALSE, message=FALSE, warning=FALSE}
library(knitr)
library(dplyr)

# Beispiel-Tabelle
t1 <- tibble::tibble(
  "$n$" = c("$0$", "$1$", "$2$", "$3$", "$4$", "$5$", "..."),
  "$(a + b)^n$" = c("$1$", "$a + b$", "$a^2 + 2ab + b^2$", "...", "...", "...", "..."),
  "$(a - b)^n$" = c("$1$", "$a - b$", "$a^2 - 2ab + b^2$", "...", "...", "...", "...")
)

# Ausgabe ohne Caption
kable(t1, escape = FALSE)
```
:::

::: {.callout-tip title="Aufgabe: Vergleiche Formeln" collapse="true"}
Vergleiche die Formeln für $(a + b)^n$ und $(a − b)^n$. Was fällt dir auf?
:::


::: {.callout-tip title="Aufgabe: Pascal'sches Dreieck" collapse="true"}

Ergänze die Darstellung unten mit den Koeffizienten der Terme $(a + b)^3$ und $(a + b)^4$.

Finde eine Regel, um die weiteren Reihen zu ergänzen.

| $n$ | Koeffizienten von $(a + b)^n$       |
|-----|:-----------------------------------:|
| 0   | 1                                   |
| 1   | 1 1                                 |
| 2   | 1 2 1                               |
| 3   |                                     |
| 4   |                                     |
| 5   |                                     |
| 6   |                                     |
:::

Im Pascal'schen Dreieck (Aufgabe oben) lassen sich Potenzen von Binomen sehr effizient bestimmen.

::: {.callout-tip title="Aufgabe: Potenzen von Binomen mit Pascal'schem Dreieck" collapse="true"}
   a) Schreibe den Term $(a+b)^5$ ohne Klammern
   b) Schreibe den Term $(a-b)^6$ ohne Klammern
   c) Schreibe den Term $(2u+5)^4$ ohne Klammern
:::


Wir fassen die gefundene Regel für die berechnung von $(a+b)^n$ und $(a-b)^n$ wie folgt zusammen:

::: {.callout-caution title="Berechnung von $(a+b)^n$ und $(a-b)^n$" icon=false}
$(a+b)^n$ ist ein Polynom bestehend aus $n+1$ Monomen. Dabei sind die Koeﬃzienten gegeben durch die $n$-te Zeile des Pascal'schen Dreiecks und die dahinter stehenden Produkte sind die folgenden:

$$
a^n, a^{(n−1)}\cdot b^1, a^{(n−2)}\cdot b^2, ... a^2\cdot b^{(n−2)}, a^1\cdot b^{(n−1)}, b^n
$$

Im Fall von $(a−b)^n$ ist das Vorzeichen der Koeﬃzienten aus dem Pascal'schen Dreieck abwechseln
ein Plus und ein Minus, beginnend mit Plus.
:::

Am Beispiel von $(a+b)^5$ ist das:
$$
(a+b)^5 = a^5+5a^4b + 10a^3b^2 + 10a^2b^3 + 5ab^4 + b^5
$$

oder für $(a-b)^5$:
$$
(a - b)^5 = a^5 - 5a^4b + 10a^3b^2 - 10a^2b^3 + 5ab^4 - b^5
$$

::: {.callout-tip title="Aufgabe: Berechnung vom Eingangsbeispiel" collapse="true"}
Eingangs des Kapitels erwähnte ich den folgenden Term
$$
(2x+y)^{10}
$$

Du dürftest jetzt alle Werkzeuge haben, um den Term ohne Klammern zu schreiben.

Tip: Du kannst auch zuerst die allgemeine Form für $(a+b)^{10}$ berechnen und anschliessend die Aufgabe lösen.
:::
